岑敖暉：制度暴力令青年絕望

岑敖暉：制度暴力令青年絕望

岑敖暉（左）稱政府在接連悲劇下堅持舉行7.1升旗禮，觸發衝擊立法會事件。

【本報訊】港府及建制派連日炮轟不容暴力抗爭，但未有關注年輕人緣何衝擊。7.1當日凌晨5時半開始在立法會「煲底」留守的學聯前副秘書長岑敖暉昨於商台節目直指，回歸後的政制問題加上先後有三名反送中的年輕人輕生，令示威者感到絕望，但政府在接連悲劇下堅持舉行7.1升旗禮，示威者未能到場表達訴求，「政府唔單止唔回應，仲要大張旗鼓慶祝」，認為是觸發衝擊立法會的主因，憶述當時在立法會外的示威者討論時瀰漫絕望情緒，「結構性制度暴力下，仲可以做啲乜嘢？」

主持人問及會否擔心被指「美化」暴力時，岑敖暉稱不覺得闖入立法會的行動「好暴力」：「無論由中午衝擊到闖入，冇一位朋友係想傷人，破壞對門都係想佔領立法會，入到去係做非一般暴徒做嘅嘢，係有指向性及針對性，有人保護文物與文件，有冇見過暴徒去攞嘢飲會擺低錢？」

相關新聞：被捕者受驚 ：是但搵個人祭旗

轟政府屢DQ礙發聲

岑敖暉強調年輕人想走入制度為同齡人士發聲，但政府過去幾年將大部份人的參選權、被選權及投票權也剝奪，反斥：「呢班人有乜資格話打爛幾塊玻璃好暴力？你連幾十萬張票，唔好話唔理、唔聽，直情DQ埋，當冇到冇出現過，褫奪咗佢哋嘅議席」。

同場的工黨立法會議員張超雄同意升旗禮象徵主權移交，但過百萬人上街反送中及促林鄭月娥下台後，「仲要舉杯慶祝」，令到年輕人相當絕望，相信年輕人經過考慮下衝擊立法會，「佢哋要以死相搏，係集體自毀行為，政權冇可能明白呢種情緒」。

張超雄又表示，立法會損毀程度以一般情況而言是很嚴重，但認為示威者只是針對性破壞，而非肆意破壞，「實際上毀壞嘅係權力嘅象徵同裝飾，因為呢個權力過去極之不公義」。

■記者許偉賢

上一則
上一則
佔領時間短 宣言效果遜太陽花

下一則
下一則
金鐘尾班車 撤退者累極歡呼

被捕者受驚 ：是但搵個人祭旗
7.1早上金鐘衝突拉12人
警立會蒐DNA掀白色恐怖
網民獻計：P圖製造疑點
拘司機 指哮喘藥為毒藥
宣言起草者：佔立會出師有名
定義未來路向：人民作主
佔領時間短 宣言效果遜太陽花
金鐘尾班車 撤退者累極歡呼
全城尋人救命一個不能少
楊雪盈抱抱同路人
社署設情緒支援熱線
網民倡7.7九龍遊行 向內地人宣傳
護士跪求林鄭跟青年溝通
港大校長譴責佔領
立會作品弄污 畫家：只為年輕人心痛
撐警後兩日 梁家輝新戲內地准播
越南歌聲撐港抗暴政
韓正7.1再南下 習令不許見血
董建華稱通識令年輕人出問題
美：港特殊經貿地位非必然
民進黨︰港人不信兩制
藥劑師協會促警停用致命化武
建制惹公憤 市民追罵梁美芬
行管會今討論立會大樓運作
政總重開 保安加強
民建聯阻區議會討論送中
胡志偉倡覓地商民生撥款
秋後算賬涉網絡罪行 7.1金鐘衝突警拘反送中22人